% Sat Oct 21 2017

## 運算: 再帰部分関数による矛盾の導出

$t, f$ はそれぞれ真偽を示すシンボルとする.
$\top, \bot$ などとも書かれる.

if 式とは $\mathrm{if}~a~b~c$ と書かれる式のこと.
第一引数 $a$ を条件部という.
$b$ が Then 部、$c$ が Else 部という.
式全体の値は、$a=t$ なら $b$ 、$a=f$ なら $c$.
$a$ がそれ以外の値を取ることはないようにする.

### 公理

およそ直感的に正しそうな公理をいくつか用いるが、
一度に説明をするのは面倒くさいのでその時その時に言う.

<div class=thm>
ところで式 $X$ を次のようなものとして定義する:
$$X \equiv \mathrm{if}~X ~ f ~ t$$

$X$ は if の第一引数 (条件部) にあるので $t$ または $f$ である.
</div>

### 定理

$t=f$ を示す.

<div class=thm>
#### 公理1
任意の $a,b$ について
$$b \equiv \mathrm{if}~a ~ b ~ b$$
が成立する.
これはつまり、条件部がなんであろうが Then 部も Else 部も同じ値なら if 全体もその値であると言っている.
</div>

公理1により
$$f \equiv \mathrm{if}~X ~ f ~ f$$

<div class=thm>
#### 公理2
if 文の第二引数 (Then部) では第一引数 (条件部) が $t$ であることを用いて良い.
例えば次が成立する.
$$\mathrm{if}~a~b~c
\equiv
\mathrm{if}~a~(\mathrm{if}~a~b~d)~c$$
</div>

<div class=thm>
#### 公理2'
同様に、if文の第三引数 (Else部) は第一引数 (条件部) が $f$ であることを用いて良い.
$$\mathrm{if}~a~b~c
\equiv
\mathrm{if}~a~b~(\mathrm{if}~a~d~c)$$
</div>

これらを順に用いて、
$$\begin{align*}
f
& \equiv \mathrm{if}~X ~ f ~ t \\
& \equiv \mathrm{if}~X ~ (\mathrm{if}~X~f~t) ~ t \\
& \equiv \mathrm{if}~X ~ (\mathrm{if}~X~f~t) ~ (\mathrm{if}~X~t~f)
\end{align*}$$

次に、中の深いところの2つの $X$ を定義
$\mathrm{if}~X~f~t$
で置き換える.

$$\begin{align*}
f
& \equiv \mathrm{if}~X ~ (\mathrm{if}~
\color{red}{(\mathrm{if}~X~f~t)}
~f~t) ~ (\mathrm{if}~
\color{blue}{(\mathrm{if}~X~f~t)}
~t~f)
\end{align*}$$

1つめの
$\color{red}{(\mathrm{if}~X~f~t)}$
に公理2 を適用する.
つまりこの $X$ は最も外側の if の Then 部にあるから $X=t$ である.
従って
$\color{red}{(\mathrm{if}~X~f~t)} \equiv \color{red}{t}$
だとしてよい.
というわけで、

$$\begin{align*}
f
& \equiv \mathrm{if}~X ~ (\mathrm{if}~
\color{red}{(\mathrm{if}~X~f~t)}
~f~t) ~ (\mathrm{if}~
\color{blue}{(\mathrm{if}~X~f~t)}
~t~f) \\
& \equiv \mathrm{if}~X ~ (\mathrm{if}~\color{red}{f}~f~t) ~ (\mathrm{if}~
\color{blue}{(\mathrm{if}~X~f~t)}
~t~f)
\end{align*}$$

同様に公理2'から、
$\color{blue}{(\mathrm{if}~X~f~t)}$ は
$\color{blue}{t}$ だとしてよい.

$$\begin{align*}
f
& \equiv \mathrm{if}~X ~ (\mathrm{if}~\color{red}{f}~f~t) ~ (\mathrm{if}~\color{blue}{t}~t~f)
\end{align*}$$

2つある if 文は条件部が明らかなので評価する

$$\begin{align*}
f
& \equiv \mathrm{if}~X ~ (\mathrm{if}~\color{red}{f}~f~t) ~ (\mathrm{if}~\color{blue}{f}~t~f) \\
& \equiv \mathrm{if}~X ~ t ~ t
\end{align*}$$

最後に公理1を再び適用すると、

$$\begin{align*}
f
& \equiv \mathrm{if}~X ~ t ~ t \\
& \equiv t
\end{align*}$$

というわけで
$$f=t$$
を得た.

